**加拿大航空797號班機**是[加拿大航空在](../Page/加拿大航空.md "wikilink")1983年6月2日前的一班由[美國](../Page/美國.md "wikilink")[達拉斯至](../Page/達拉斯.md "wikilink")[加拿大](../Page/加拿大.md "wikilink")[蒙特婁的定期航班](../Page/蒙特利尔.md "wikilink")。就在1983年6月2日當天，一架[DC-9-32型客機執行此航班時](../Page/DC-9.md "wikilink")，飛機的廁所發生火警，濃煙充斥著整架飛機。雖然飛機最後成功迫降，可是降落後發生的大火卻令機上23名乘客來不及逃生死亡。

## 事件經過

當天，編號C-FTLU的客機於[達拉斯-沃斯堡國際機場起飛前往加拿大](../Page/达拉斯/沃思堡国际机场.md "wikilink")[蒙特婁機場](../Page/蒙特利尔皮埃尔·埃利奥特·特鲁多国际机场.md "wikilink")，中途停經[多倫多國際機場](../Page/多倫多皮爾遜國際機場.md "wikilink")。機上並不滿座，只有41名乘客及5名機組人員。

飛機飛至[肯塔基州](../Page/肯塔基州.md "wikilink")[路易斯維爾上空](../Page/路易維爾_\(肯塔基州\).md "wikilink")，機長正準備用餐之際，飛機的感應器顯示飛機的-{zh:廁所;zh-hans:厕所;zh-hk:洗手間;zh-tw:盥洗室;}-有異物堵塞，斷路裝置因而跳掣。機長嘗試重新開啟-{zh:廁所;zh-hans:厕所;zh-hk:洗手間;zh-tw:盥洗室;}-的斷路裝置但不成功。同一時間，坐在機尾附近的乘客嗅到一種像是燒焦了的塑膠般刺鼻的氣味，從-{zh:廁所;zh-hans:厕所;zh-hk:洗手間;zh-tw:盥洗室;}-傳出。機上的空服員發現-{zh:廁所;zh-hans:厕所;zh-hk:洗手間;zh-tw:盥洗室;}-有煙冒出，隨即向機長匯報，機長於是考慮向肯塔基控制中心要求緊急降落。這時空服員用滅火器試圖撲滅煙火。後來，他們發現煙霧沒有擴散，便以為已撲滅煙火，於是再向機長匯報，機長也因為怕誤了抵達[多倫多的時間](../Page/多倫多.md "wikilink")，理所當然地打消迫降的意圖。

但很快，-{zh:廁所;zh-hans:厕所;zh-hk:洗手間;zh-tw:盥洗室;}-的煙火開始越來越大，濃煙越來越多，溫度亦隨即急升。這時機長才發出求救訊號並決定緊急迫降，但已錯過了降落[路易维尔国际机场](../Page/路易维尔国际机场.md "wikilink")。於是要求迫降在[辛辛那提機場](../Page/辛辛那堤/北肯塔基國際機場.md "wikilink")。可是機上的濃煙已越來越多，乘客已感到呼吸困難，可是由於放下氧氣罩會放出氧氣，可能會助長火勢，因此機上的服務員只能呼籲乘客移往機頭近艙門位置，並派發濕毛巾掩鼻。在飛機迫降前，機上的濃煙已蔓延至全機，甚至是駕駛室。更糟糕的是，機上的儀器，包括電子導航系統一個接一個失靈，而且濃煙令機長無法以目視方式降落，因此，他們只能依靠塔台控制員的對話指導進場。終於，在機上-{zh:廁所;zh-hans:厕所;zh-hk:洗手間;zh-tw:盥洗室;}-發生火警後30分鐘，飛機降落在辛辛那提機場。

當飛機順利降落在辛辛那提機場後，機上的空中服務員已急不及待打開艙門，以輸入清新空氣。可是這舉動卻立即因輸入氧氣而令機艙觸發大火，飛機開始燃燒；但機上的濃煙卻沒有因艙門打開而消散，部份乘客都因為機艙內能見度低而難以捉到門路逃生。駕駛艙內的正機長亦因為機上濃煙而薰昏，待機場上的消防車向機艙噴灑化學劑時，機長才驚醒並慌忙棄機逃生。就在機長從駕駛艙跳下，飛機降落不足90秒，飛機立即發生[爆燃現象](../Page/爆燃.md "wikilink")，把整個機艙完全吞噬，當時機上仍有23名乘客未及逃生。（有21名乘客的屍體在飛機的前半部被發現；由於濃煙密佈，導致乘客分不清楚逃生路線，有2名乘客的屍體在飛機的後半部。）

最後，這場火災共造成23人死亡，他們都是機上因閃燃而未能逃生的乘客，致命原因是吸入過多[一氧化碳](../Page/一氧化碳.md "wikilink")、[氟化物及](../Page/氟化物.md "wikilink")[氰化物等有毒氣體](../Page/氰化物.md "wikilink")，及活活被大火燒死。當中21人為加拿大籍，其餘兩人為美國籍。

## 調查

調查重點首先放在起火源頭，但經[美國國家運輸安全委員會的調查後](../Page/美國國家運輸安全委員會.md "wikilink")，也無法找出飛機為何會發生這樣的火災。由於當年的航班並未禁止在機艙內吸煙，因此調查人員一度懷疑是有乘客在-{zh:廁所;zh-hans:厕所;zh-hk:洗手間;zh-tw:盥洗室;}-留下未熄滅的煙頭引致火災。可是其後調查人員並沒有發現是由煙頭引發大火的證據。而機長在報告中提到盥洗室的[馬桶曾經不尋常地被堵塞](../Page/馬桶.md "wikilink")，於是調查員又進行模擬馬桶被堵塞時會否觸發大火。他們雖然發現馬桶堵塞後強行運作[馬達的話](../Page/馬達.md "wikilink")，確實會產生高溫及白煙，卻不足以燃燒起馬達周圍的物件，及引致像797號班機的大火。

另外，調查人員翻查該飛機的維修記錄，發現該飛機曾發生多次大大小小的事故。在空難前一年，共有76次維修記錄，而在四年前，飛機更曾發生爆炸減壓，整個[尾錐脫落導致該客機要緊急迫降的事故](../Page/尾錐.md "wikilink")；那次事故衝斷了不少電線。調查人員亦試圖檢查機尾線路有否[電弧](../Page/電弧.md "wikilink")，並且在黑盒通話記錄中聽到電弧發出的聲音，可是火災已嚴重燒毀了很多證據，因此，火災源頭始終是個謎。

由於不能找到起火源頭，因此美國國家運輸安全委員會認為，機長的遲緩判斷，是導致加航797號班機有如此重大傷亡的原因，儘管加航員工並不同意。調查人員相信，若機長在發現盥洗室冒煙時立即作緊急降落，或許可節省超過5分鐘的時間，同時又可在比較近的路易斯維爾機場迫降。

## 事故之後

經此意外後，美國國家運輸安全委員會規定以下的措施：

  - 改善機上的逃生通道及設施，以便機艙在濃煙密佈的環境下，乘客仍可依清晰逃生指示逃離飛機；
  - 所有民航機上都被強制安裝[煙霧探測器](../Page/煙霧探測器.md "wikilink")；
  - 訓練空中服務員在處理類似事件時的應變措施，如教導乘客使用緊急出口。

797號班機的兩位機長雖然在事故調查中被批評判斷失誤以致死傷嚴重，可是因為他們奮力讓著火的飛機成功迫降，所以還是得到航空界頒發共六個獎項。

雖然「797號」這個航班編號直至現在仍然被加航使用，可是航線已改為由[蒙特婁至](../Page/蒙特婁.md "wikilink")[洛杉磯](../Page/洛杉磯.md "wikilink")。而自此事故後，加航再也沒有發生過致命事故。

## 相似事故

  - [中國民航2311號班機空難](../Page/中國民航2311號班機空難.md "wikilink")—該班機因乘客將煙頭掉入地板，降落時飛機起火，25人撤離時遇難。\[1\]
  - [沙特阿拉伯航空163號班機](../Page/沙特阿拉伯航空163號班機.md "wikilink")-該航班同樣於飛行中發生火警，可是飛機成功迫降後，機長卻沒有立即展開緊急逃生程序，導致全機301人死亡。
  - [南非航空295號班機](../Page/南非航空295號班機.md "wikilink")－該[波音747客貨混合型飛機的主貨艙發生火災](../Page/波音747#-200M.md "wikilink")，於緊急降落前墜毀於[印度洋](../Page/印度洋.md "wikilink")，159人全部罹難。
  - [瓦盧杰航空592號班機](../Page/瓦盧杰航空592號班機.md "wikilink")－飛機起飛後不久，貨艙一些易燃物品發生大火，最後飛機墜入一個沼澤，全機110人死亡。
  - [中國北方航空6136號班機空難](../Page/中國北方航空6136號班機空難.md "wikilink")－該飛機因乘客縱火而在降落前墜毀於[黃海](../Page/黃海.md "wikilink")，機上112人全部遇難。
  - [中華航空120號班機](../Page/中華航空120號班機.md "wikilink")－該航班於降落機場後，一號引擎因燃料洩漏導致大火，全機陷入火海並斷為三截，所幸全機乘客及時逃生，無人傷亡。
  - [韓亞航空991號班機空難](../Page/韓亞航空991號班機空難.md "wikilink")－疑是貨機內搭載之易燃貨物起火而墜毀。
  - [瑞士航空111號班機空難](../Page/瑞士航空111號班機空難.md "wikilink")－該飛機的娛樂系統發生火災，於緊急降落前墜毀於[大西洋](../Page/大西洋.md "wikilink")，229人全部罹難。

## 參考資料

  - [空中浩劫第四季第三輯](../Page/空中浩劫.md "wikilink")「Fire Flight」
  - [797班機事故重溫(Youtube)](http://www.youtube.com/profile_videos?user=AirCrashInvestigate&search_query=Air+Canada+797&search=Search)
  - [該飛機出事時的相片](https://web.archive.org/web/20071021135318/http://airdisaster.com/photos/ac797/2.shtml)
  - [Aviation-Safety.net：事故描述](http://aviation-safety.net/database/record.php?id=19830602-1)

[Category:加拿大航空 (公司)航空事故](../Category/加拿大航空_\(公司\)航空事故.md "wikilink")
[Category:1983年航空事故](../Category/1983年航空事故.md "wikilink")
[Category:美國航空事故](../Category/美國航空事故.md "wikilink")
[Category:火災觸發的航空事故](../Category/火災觸發的航空事故.md "wikilink")
[Category:1983年美国](../Category/1983年美国.md "wikilink")
[Category:1983年6月](../Category/1983年6月.md "wikilink")
[Category:DC-9航空事故](../Category/DC-9航空事故.md "wikilink")

1.